高調撐林鄭是在「搵誰的笨」？ - 鍾劍華

高調撐林鄭是在「搵誰的笨」？ - 鍾劍華

上周林鄭往北京述職，獲習近平「充份肯定林鄭月娥在非常時期展現的勇氣和擔當」。李克強也表明北京「一如既往堅定支持林鄭月娥及特區政府依法施政」。到幾天前，習近平出席澳門回歸20周年慶祝活動時，再一次見了林鄭，又說中央完全支持林鄭在北京述職時「提出特區政府下一步工作的設想」。到周五，習近平在新一屆澳門政府就職典禮完結時，又刻意回頭與林鄭握手。在短短一星期之內，最高領導人連續三次公開展現這種姿態，用意十分明顯，也似是要刻意打破幾度傳來林鄭將被撤換的傳聞。

這一種做法是否說明林鄭不會在任期完結前被撤換？這當然還有待觀察，但先例似乎已為這個問題給予答案。如果北京的硬撐真可產生預期效果，董建華便不會「被腳痛」，梁振英也未至於會「被不連任」了。

現時產生特首的機制，主要靠北京的支持和箍票，才可保證獲北京授意的參選人可得到足以當選的票數。梁振英的689票及林鄭的777票都是一樣。這樣的所謂由港人自行選出香港領導人其實只是一場把戲。除了令每一個特首從一開始便無法確立足以駕馭全局的政治認受性外，也令北京無法不把特首的所有作為包攬上身。

當年董建華也是搞到天怒人怨，北京何嘗不是一直表示對他全力支持？2000年10月董建華往北京述職時，有香港記者問江澤民是否支持董連任特首。顯得不耐煩的江澤民就用了責備的語氣指提出問題的記者「Too Simple，Sometimes Naive」。那經典的一幕，其實說明了很多問題，也可解釋今天這一幕。

對於一個只能仰賴北京支持才能當上特首的人，北京一日未撤換，在公開的姿態上就只能硬撐到底。不論這個人民望有幾低，也不論這個人是否為北京帶來了麻煩，也不論這個人有沒有能力繼續領導香港，更不論這個人有沒有足夠的政治威信去完成任務，北京就只能繼續押注在她身上。

北京要牢牢控制住香港的特首選舉，以為這樣就能管治好香港。但這種做法的制度性結果，就是無論誰人當上特首，最終都會因為未能獲得港人的充份授權而難免焦頭爛額。「被腳痛」的董建華自不用說，梁振英做到連北京都知道就算建制派內部都是怨懟甚深；而曾蔭權任滿時，背負的也是個港人表明要把他唾棄的低民望水平。

林鄭是否因為過去一星期得到領導人三度公開支持就可做下去，仍是個懸念。但香港民意研究所剛公佈的最新一輪民調結果，也說明了一切。林鄭的評分只有19.6分，是主權移交22年來的最低水平。有56%給予她零分，即是說超過一半港人對她表明了絕對的否定。而在過去連續四次調查中，都有超過八成港人反對她繼續把特首做下去。

進一步拖累北京的形象

現在北京是在承受自己設計的制度惡果，要無可選擇地必須公開押注在林鄭身上。講得地道一點，這是個「搵自己笨」的制度，也是個「搵香港人笨」的制度。問題是就算北京繼續公開高姿態撐林鄭，她就能獲得更高的威信去繼續領導香港嗎？答案顯然是否定的。更有甚者，林鄭已成為了北京的負資產。繼續押注在她身上，根本無助提升她的政治能量。

除了無法保證她能夠落實北京委派的任務之外，繼續公開撐她，其實只是凸顯了整個制度的不合理，表明香港今天這個產生領導人的機制有幾荒謬。這其實也只會進一步拖累北京當局在香港人心目中已經十分不堪的形象。這不是搵自己笨還是甚麼？因為要堅持繼續搵香港人笨，從而不惜一再搵自己笨，怪不得北京的形象在香港人心目中如此不堪了！

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

稅局聖誕激光燈飾之夜
日期︰2019年12月23日(一)
19:00

「星火不息 燃點國際」集會
日期︰2019年12月23日(一)
時間︰晚上七時至九時
地點︰中環愛丁堡廣場
主辦方︰張崑陽、候任中西區區議員梁晃維、民間集會團隊
已獲警方發出不反對通知書

就算北京繼續公開高姿態撐林鄭, 都可能响國際間成為笑話~~

顯得維尼D政治手腕幾咁ON99~

小學程度～

推
[我終於搵到FC撚嘅歸屬地] 已經整好左個搜尋器，而家要大家俾意見想要有咩類別

小學生玩三國志係咁上下啦

我小學嗰陣農場物語都玩唔掂啦，玩閪到三國誌咩